**港鐵巴士506綫**由[港鐵巴士營運](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")，是一條替代[輕鐵的巴士路綫](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")，循環來往[屯門碼頭至](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")[兆麟之間](../Page/兆麟苑.md "wikilink")，主要為[屯門碼頭及](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")[龍門路](../Page/龍門路.md "wikilink")([蝴蝶邨至](../Page/蝴蝶邨.md "wikilink")[龍門居的一段](../Page/龍門居.md "wikilink"))沿線居民提供接駁[西鐵線及到](../Page/西鐵線.md "wikilink")[屯門市中心的服務](../Page/屯門市中心.md "wikilink")。

## 路線歷史

### 輕便鐵路/九廣輕鐵

1988年9月23日，[輕鐵通車後](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")5日，輕鐵506綫投入服務，來往[屯門碼頭至](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")[安定](../Page/安定站.md "wikilink")，車輛抵達安定站2號月台後，所有乘客必須在該站下車（該月台有一臺上行的扶手電梯，前往[安定／友愛商場](../Page/H.A.N.D.S.md "wikilink")，而且亦沒有任何[自動售票機](../Page/自動售票機.md "wikilink")），然後車輛駛往[皇珠路橋底迴圈調頭](../Page/皇珠路.md "wikilink")，之後空車駛回1號月台上客。

屯門支綫（屯門碼頭經[豐景園至安定](../Page/豐景園站.md "wikilink")）興建期間，當時所有經市中心站輕鐵路綫均不停安定站2號月台，改以[友愛站月台第](../Page/友愛站.md "wikilink")2卡為北行總站。1992年2月2日，輕鐵506綫正式以友愛為總站。

### 輕鐵臨時巴士

2002年7月14日，輕鐵506綫因[杯渡路架空路軌工程及](../Page/輕鐵杯渡路架空路軌工程.md "wikilink")[九廣西鐵](../Page/西鐵綫.md "wikilink")[屯門站興建工程而須全綫停駛](../Page/屯門站_\(西鐵綫\).md "wikilink")，由506臨時巴士綫取代，並計劃輕鐵路軌架空工程竣工後（即2003年8月31日）回復以輕鐵行駛。

本路綫是依原輕鐵506綫相約服務範圍行走，但分別之處是：本綫因當年杯渡路不准右轉入屯門鄉事會路前往市中心，須繞經[屯門新墟一帶](../Page/屯門新墟.md "wikilink")。走線為杯渡路左轉入[屯門公路](../Page/屯門公路.md "wikilink")，然後經育康街折返新墟。巴士亦會駛入友愛邨友愛路，但沒有車站設於友愛。另外往友愛方向，亦不設青山村站。班次為8-12分鐘一班。

2002年8月31日，為減少車程時間及方便屯門南居民來往新墟，本綫改由屯門鄉事會路經青賢街折返，並加設仁政街車站，然後前往屯門市中心。因走綫縮短而可加密至7-12分鐘一班。

### 九鐵接駁巴士

2003年第2季，九鐵計劃西鐵年底通車，屯門區輕鐵路綫會全面重組，其中506綫會被新路綫輕鐵552（[屯門碼頭至](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")[建安一段](../Page/建安站.md "wikilink")）及553綫（建安至安定一段）取代，故即使[杯渡路架空路軌工程後](../Page/輕鐵杯渡路架空路軌工程.md "wikilink")，仍未有按照2002年時的承諾回復輕鐵行駛，繼續以臨時巴士角色營運至552及553綫於2004年初正式投入服務。

後來因屯門居民及屯門區議會認為重組後的路綫更令乘客不便及九鐵不了解乘客去向而刪減路綫，強烈反對整個方案而令輕鐵重組方案擱置。加上天水圍區輕鐵新支綫通車首日造成混亂，接著將大量資源調至天水圍區，令輕鐵車輛數量不足，因此本綫最終並沒有恢復由輕鐵行駛，九鐵亦慢慢地淡化「臨時巴士」的之名，變成九鐵巴士接駁九廣西鐵為主。

2004年4月4日起，為配合[屯門站公共運輸交匯處啟用](../Page/屯門站公共運輸交匯處.md "wikilink")，本綫改經[屯門站公共運輸交匯處](../Page/屯門站公共運輸交匯處.md "wikilink")，然後前往屯門市中心，取消屯門遊樂場及雅都花園分站。同日全面改用八達通卡轉乘港鐵、輕鐵及港鐵巴士，不再發售巴士轉乘車票。

### 港鐵巴士

2007年12月2日兩鐵合併，本綫由港鐵公司營運，稱為港鐵巴士（新界西北）。

2008年尾，友愛邨居民投訴本綫行駛友愛路造成噪音擾民、大型車輛駛經友愛路危害居民出入，且該路綫在友愛路不設車站。港鐵在2009年中開始研究及用空車行駛測試，以計算506延長至兆麟的所需要增加的時間及資源。及後，港鐵於屯門區議會中表示，延長506需增加2架車維持配有班次，由於當時港鐵巴士數量不足，須永久停辦[A73及](../Page/港鐵巴士A73綫.md "wikilink")[K16綫以換取足夠巴士延長至](../Page/九龍巴士K16線.md "wikilink")[兆麟苑](../Page/兆麟苑.md "wikilink")。

2009年10月12日起，本綫延長至兆麟，不再繞經友愛路，並改經海榮路、[青山公路和兆麟街](../Page/青山公路.md "wikilink")，加設輕鐵三聖站及兆麟站。同日A73削減班次至每日早上兩班往屯門方向，該兩班車到達屯門區後，會轉為行走506特別班次，其餘削減後多出的車輛，用作填補506延長後的繁忙時間班次空位。

2009年11月9日，A73取消後，本綫加密至5-10分鐘一班。

本綫北行方向初時繞經[屯門站公共運輸交匯處](../Page/屯門站公共運輸交匯處.md "wikilink")，因屯門站上蓋樓盤興建，而令屯門站公共運輸交匯處搬遷。由2010年3月14日起，往兆麟苑方向不經河傍街及仁政街，同時不再駛入屯門站公共運輸交匯處，原於屯門站公共運輸交匯處之車站，遷往杯渡路東行的屯門站公共運輸交匯處新址外（屯門站C1出口對出）。

2010年9月1日起，港鐵接駁巴士部調派2部車輛至港鐵巴士部門，本綫班次加密至4/5-10分鐘一班。

2012年9月3日起，本綫於平日再加派一輛巴士行駛，班次由以往最密4/5分鐘加至4分鐘一班，以應付日益所增的乘客量及新學年交通擠迫。另增設由富健花園單向前往屯門市中心的定時特別班次，同日起投入服務。

2013年8月5日起：本綫在富健花園站開出的特別班次由[屯門市中心縮短至](../Page/屯門市中心公共運輸交匯處.md "wikilink")[港鐵屯門站](../Page/屯門站公共運輸交匯處.md "wikilink")。

2013年9月2日起，本綫在富健花園站開出的特別班次增至5班。\[1\]

2014年6月16日起，本綫在富健花園站開出的特別班次增至6班。\[2\]

2016年2月29日起：本綫在富健花園站開出的特別班次增至7班。\[3\]

## 服務時間及班次

  - 常規班次

| [屯門碼頭開](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")                                                                        |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **日期**                                                                                                     |
| 星期一至五                                                                                                      |
| 星期六                                                                                                        |
| 星期日及公眾假期                                                                                                   |
| 每天00:00-00:30開出的班次皆**無法**趕及[屯門站開出的](../Page/屯門站_\(西鐵綫\).md "wikilink")[西鐵綫尾班車](../Page/西鐵綫.md "wikilink")。 |

  - 備註：

<!-- end list -->

1.  兆麟站頭班車於05:45開出，此車由車廠直接駛至兆麟。
2.  雖然[屯門碼頭至](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")[屯門站車程短](../Page/屯門站_\(西鐵綫\).md "wikilink")，但官方表示每日00:00後於屯門碼頭開出的班次，將不能接駁[西鐵綫屯門站](../Page/西鐵綫.md "wikilink")00:15開往[紅磡站的尾班車](../Page/紅磡站.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 特別班次（富健花園 → 屯門站）

<!-- end list -->

  - 星期一至五：07:00、07:12、07:24、07:36、07:48、08:00、08:12

<!-- end list -->

  -
    星期六、日及公眾假期不設服務

<!-- end list -->

  - 非定時特別班次

本綫於繁忙時間，亦設有特別班次，不定期及不定時（官方沒有公佈資料、沒有明文規定及由當日職員以對講機通知開出）有空車於指定車站開始載客，以接載積聚良久仍不能登上正規班次之短程乘客。因此，有乘客表示看到排隊人龍長、且有特別車出現，就代表將會很大機會因班次失準而導致行程遲到。

平日上午繁忙時間會預留兩輛巴士停泊在屯門車廠作行駛506非定時特別班次。大概每兩至三班正規車，便須開出一班非定時特別班次清走濟留在車站的乘客。

另一方面，上午繁忙時間K52特別班次行駛至龍鼓灘後，會改行一轉506非定時特別班次往屯門市中心才收車，令早上高峰期最多可有3班非定時特別班次同時服務。

下午繁忙時間則以一輛雙層巴士行駛非定時特別班次，開出前停泊於輕鐵市中心站旁，等候屯門站站長指示開出。

備註：

1.  特別班次到達及開出時間並沒有規定，乘客必須承受上車後仍要等候一會才開出的風險。
2.  上午非定時特別班次總站不定，乘客須留意車頭、車側及錢箱旁的提示。現時非定時特別車多數會於市中心站清客及停止服務（不經安定及兆麟）。

## 收費

|                                                                |        |         |
| -------------------------------------------------------------- | ------ | ------- |
| **車費**                                                         | **現金** | **八達通** |
| 成人                                                             | $4.7   |         |
| 特惠                                                             | 小童     | $2.1    |
| 長者及12歲以下[殘疾兒童](../Page/長者及合資格殘疾人士公共交通票價優惠計劃.md "wikilink")     | $2.1   | $2.0    |
| 「[學生身分](../Page/港鐵學生乘車優惠計劃.md "wikilink")」個人八達通持有人             | $4.7   | $2.1    |
| 「[殘疾人士身分](../Page/長者及合資格殘疾人士公共交通票價優惠計劃.md "wikilink")」個人八達通持有人 | $4.7   | $2.0    |

  - 由本路綫於上車後1小時內轉乘[K51綫](../Page/港鐵巴士K51綫.md "wikilink")、[K52綫](../Page/港鐵巴士K52綫.md "wikilink")，或由上述路綫轉乘本路綫，可免收車資。

## 使用車輛

初時九鐵向[城巴租](../Page/城巴.md "wikilink")8輛[利蘭奧林比安](../Page/利蘭奧林比安.md "wikilink")（K105及K111-K117），用於行駛本綫及505綫，另外部分丹尼士三叉戟巴士（6XX）支援本綫；2003年秋季，該8輛巴士歸還城巴後（隨後不久被售予[英國](../Page/英國.md "wikilink")），九鐵巴士再向[新巴租](../Page/新巴.md "wikilink")31輛[富豪奧林比安](../Page/富豪奧林比安.md "wikilink")（VA）及4輛利蘭奧林比安巴士（LA）（臨時車隊編號K201-K235）。直至2004年末至2005年，九鐵巴士從新巴購入了二手47輛10.6米（701-747）及6輛11.3米版本的丹尼士三叉戟巴士（748-753），本綫開始採用自家公司的車隊營運。

由於港鐵接駁巴士（俗稱東鐵部）於[九龍南綫通車後資源較充裕](../Page/九龍南綫.md "wikilink")，2010年中，兩部[亞歷山大丹尼士Enviro
500](../Page/亞歷山大丹尼士Enviro_500.md "wikilink")（801、802）被調派到港鐵巴士部，曾多次測試以兩車行駛本綫的可行性。2010年9月1日起，801、802於本綫投入服務，本綫班次加密至4/5分鐘一班，成為首條以12米直梯巴士行走的港鐵巴士（新界西北）路綫。2011年5月起，兩部Enviro500（801、802）調至天水圍行走[港鐵巴士K76綫](../Page/港鐵巴士K76綫.md "wikilink")。

本綫現時主要使用[富豪B9TL](../Page/富豪B9TL.md "wikilink")（3XX）和[Enviro 500
MMC](../Page/Enviro_500_MMC.md "wikilink")(5XX)。

短程特別車用車主要為丹尼士三叉戟（6XX及7XX）、[亞歷山大丹尼士Enviro 500
MMC](../Page/亞歷山大丹尼士Enviro_500_MMC.md "wikilink")(5XX)及富豪B9TL(319-386)
。特別車出車並沒有特別規定需用指定一種類型，純粹留起空車有需要時（不定時）開出。2012年第三季，因港鐵巴士車隊購入新雙層巴士（E400及E500）取代退役單層巴士（富豪B10M），故上午非定時特別班次改以雙層巴士行駛。

本綫現時早上最高峯時期的用車量，共8輛雙層巴士行駛正規班次，另有1輛行駛定時特別班次、2輛行駛非定時特別班次、1輛雙層巴士行駛支援非定時特別班次及1輛屯門車廠後備車隨時用作支援。但由於本綫派車量緊張，而本綫的巴士行車時間又經常誤時，導致總站過了應有開出時間仍未有車返到總站，令下一轉車開出時間都相繼延誤。

## 行車路綫

[MTR506_RtMap.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MTR506_RtMap.png "fig:MTR506_RtMap.png")

**屯門碼頭開**經：[湖翠路](../Page/湖翠路.md "wikilink")、[龍門路](../Page/龍門路.md "wikilink")、[青雲路](../Page/青雲路.md "wikilink")、[杯渡路](../Page/杯渡路.md "wikilink")、[屯門鄉事會路](../Page/屯門鄉事會路.md "wikilink")、[屯門市中心公共運輸交匯處](../Page/屯門市中心公共運輸交匯處.md "wikilink")、屯門鄉事會路、海榮路、[青山公路](../Page/青山公路.md "wikilink")－青山灣段、[兆麟街](../Page/兆麟街.md "wikilink")、屯門鄉事會路、杯渡路、青雲路、龍門路及湖翠路。

### 沿線車站

| [屯門碼頭開](../Page/屯門碼頭.md "wikilink") |
| ----------------------------------- |
| **序號**                              |
| 1                                   |
| 2                                   |
| 3                                   |
| 4                                   |
| 5                                   |
| 6                                   |
| 7                                   |
| 8                                   |
| 9                                   |
| 10                                  |
| 11                                  |
| 12                                  |
| 13                                  |
| 14                                  |
| 15                                  |
| 16                                  |
| 17                                  |
| 18                                  |
| 19                                  |
| 20                                  |
| 21                                  |
| 22                                  |
| 23                                  |
| 24                                  |
| 25                                  |
|                                     |

  - 定時特別班次於富健花園（龍門路迴旋處）開出後，停靠第5-8號車站。

## 非定時特別班次

特別班次提供載客服務時，所行經的走綫與正規班次大致相同，惟起點及終點站是正規班次的中途站。
清客後一般經屯門鄉事會路、屯興路、屯門公路、皇珠路、龍門路前往龍門路迴旋處／屯青里迴旋處／屯門車廠等候指令，再次行走非定時特別班次，或返回屯門車廠收車。

根據日常觀察及車頭目的地顯示屏得知，非定時特別班次路綫組合有：

  - 上午繁忙時間

<!-- end list -->

  - 以市中心站為總站

<!-- end list -->

1.  由輕鐵車廠開出（在屯青里迴旋處、屯門車廠調頭／車廠後備車／由總站經湖山路前往）
2.  由輕鐵龍門站開出（在龍門路迴旋處調頭）
3.  由輕鐵蝴蝶站開出（行駛K52特別班次後改行506特別班次）
4.  由輕鐵美樂站開出（經湖景路後不進入屯門碼頭總站直接經湖翠路前往）
5.  由屯門碼頭總站開出

<!-- end list -->

  - 以安定站為總站

<!-- end list -->

1.  由輕鐵車廠開出
2.  由輕鐵龍門站開出
3.  由輕鐵蝴蝶站開出
4.  由屯門碼頭總站開出

<!-- end list -->

  - 以屯門站為總站

<!-- end list -->

1.  由輕鐵車廠開出
2.  由輕鐵龍門站開出
3.  由輕鐵蝴蝶站開出
4.  由屯門碼頭總站開出

<!-- end list -->

  - 以[屯門碼頭為總站](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")

<!-- end list -->

1.  由輕鐵[屯門站開出](../Page/屯門站_\(輕鐵\).md "wikilink")
2.  由市中心開出

<!-- end list -->

  - 下午繁忙時間

<!-- end list -->

  - 以[屯門碼頭為總站](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")

<!-- end list -->

1.  由市中心開出
2.  由輕鐵[屯門站開出](../Page/屯門站_\(輕鐵\).md "wikilink")

## 利用狀況

本綫仍是由輕鐵車輛提供服務時，主要服務[屯門碼頭一帶](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")、[美樂花園](../Page/美樂花園.md "wikilink")、[蝴蝶邨](../Page/蝴蝶邨.md "wikilink")、[新屯門中心](../Page/新屯門中心.md "wikilink")、[新發邨乘客往返工業區及](../Page/新發邨.md "wikilink")[市中心](../Page/屯門市中心.md "wikilink")。

1990年代初，美樂花園及新屯門中心大量居民入住，本綫成為該兩屋苑往市中心的主要路綫。1990年代末，2個大型屋苑——[龍門居及](../Page/龍門居.md "wikilink")[富健花園相繼入伙](../Page/富健花園.md "wikilink")，[龍門站客量急速上升](../Page/龍門站.md "wikilink")，由於本綫是唯一前往市中心的路綫，故屋苑入伙進一步帶動本綫的客量。

由於來往屯門碼頭至友愛及安定的走綫較[輕鐵507綫迂迴](../Page/香港輕鐵507綫.md "wikilink")，加上服務區域較小，後期香港工業北移導致使用[建安站人流不斷下降](../Page/建安站.md "wikilink")，本綫走綫短、且客量曾經只屬一般至偏低水平，用車數目更是當時各輕鐵路綫中最少的（只有4至6列，並以單卡營運）。

改由巴士行駛後，由於駛經[屯門新墟以及](../Page/屯門新墟.md "wikilink")[屯門站一帶](../Page/屯門站_\(西鐵綫\).md "wikilink")，加上[西鐵綫通車](../Page/西鐵綫.md "wikilink")，本綫的客量開始穩步上升。

本綫亦駛經[香港專業教育學院屯門分校](../Page/香港專業教育學院屯門分校.md "wikilink")（IVE屯門分校），繁忙時間有不少居住在[市區的IVE學生乘搭西鐵綫再轉乘本綫上下課](../Page/香港市區.md "wikilink")，而居住屯門西南部的居民，大部份是到屯門站轉乘港鐵來往[元朗區或市區上班上學](../Page/元朗區.md "wikilink")，因此上下午繁忙時間兩邊方向都滿載乘客。

平日繁忙時間，屯門站（近輕鐵站）更常常出現排長龍等候本綫的情況，就算非繁忙時間也有不俗的載客量，因此成為屯門區3條主力港鐵巴士路綫之一（另外兩條是[K51](../Page/港鐵巴士K51綫.md "wikilink")、[K52](../Page/港鐵巴士K52綫.md "wikilink")）。由於乘搭本綫來往屯門碼頭至兆麟及安定較輕鐵（507及614P）迂迴(步行來往屯門碼頭至兆麟亦比乘坐本線快),因此乘畢此程的乘客不多，主要是流水客來往市中心、友愛以及西鐵綫轉乘客。

由於此路綫乘客主要前往屯門站，港鐵在繁忙時間都會開出特別班次來往屯門站及[屯門碼頭](../Page/屯門碼頭巴士總站.md "wikilink")，但該等班次經常在常規班次開出後的短時間後才開出，因此令部分前往[兆麟及](../Page/兆麟站.md "wikilink")[市中心的乘客未能上車](../Page/市中心站.md "wikilink")，同時不能有效地疏導乘客。有時部分車長更因此飛站。

2008年9月28日港鐵推出全面學生半價優惠（同時適用於[港鐵巴士](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")）後，不少屯門區內學生（包括屯門IVE學生）選擇改乘港鐵巴士上下課，因此令本綫客量進一步上升。

2009年8月16日西鐵綫的[九龍南綫通車](../Page/九龍南綫.md "wikilink")，乘搭西鐵綫吸引力大增，令本綫乘客量再創高峰。

## 未來發展

因應2009年[九龍南綫通車](../Page/九龍南綫.md "wikilink")，[輕鐵](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")[新車輛於同年抵港並開始投入服務](../Page/輕鐵中國南車輕軌車輛.md "wikilink")，但[港鐵初步只把該批列車用於加強現時輕鐵路綫的服務上](../Page/港鐵.md "wikilink")，同時替代翻新輕鐵時的車輛空缺。加上港鐵表示沒有計劃回復輕鐵行駛，並陸續為本綫部分巴士分站加建上蓋，因此本綫仍會繼續以巴士行駛，導致大部分屯門區議員都十分不滿，要求本綫能盡快改回輕鐵行駛。

運輸署發言人在屯門區議會會議中表示，2012年8月底，港鐵公司會將本綫506的號碼改為K56，以統一港鐵巴士號碼及避免乘客誤解本綫是輕鐵路綫。此言論一出，屯門區議員一致反對，認為改號碼，即代表506會永久以巴士行駛，「沒按承諾回復506以輕鐵行駛」、「違反開辦港鐵巴士的原則」、「用巴士行駛影響區內道路、空氣質素、居民生活」等。亦被區議員指責港鐵及運輸署「無恥」、「無良」、「無理會民生」及「無視區議會」，沒於短期內正視及有效改善506巴士的問題，以及沒長遠計劃回復以輕鐵行駛\[4\]。

有關本綫日後發展及新界西北鐵路系統政策發展，運輸署於2012年8月書面回復及9月的屯門區議會第六次會議中表示，港鐵仍沒有計劃回復輕鐵506綫，亦暫不易名巴士506為K56。同時表示已收到區議會聲音，會轉交運輸及房屋局，並繼續監察、跟進、要求港鐵，達致滿足乘客需求。

本綫沿經的新公共屋邨[龍逸邨於](../Page/龍逸邨.md "wikilink")2013年初入伙，屆時會再檢討本綫用車、班次及特別班次的分配。

由於路線循環線的設計令班次頻密或遇上交通阻塞時，即會造成嚴重拖卡情況，產生脫班問題，因此[港鐵巴士在](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")2016年提議路線改為來往及[兆麟](../Page/兆麟苑.md "wikilink")，同時取消循環運作，並保留其特別班次，以穩定各站的班次。

## 其他

  - 本巴士綫是唯一一條不是以**K**字頭編號的港鐵巴士路綫，港鐵曾計劃2012年8月底改名本綫為K56，因屯門區議會強烈反對（代表此線永久改以巴士行駛），最終暫緩計劃。
  - 本巴士綫開綫時，車費以輕鐵506綫最高收費訂立，導致本綫車費一直比其他港鐵巴士貴。這情況直至2012年港鐵加價，才統一了全綫港鐵巴士車費。
  - 本巴士綫初時列明循環綫性質，現時雖然繼續以循環綫性質行駛（在兆麟不會清客及停留），但已不再列明是循環綫。所有巴士站目的地資料牌已改為兆麟或屯門碼頭，巴士顯示屏方面，司機駛過兆麟站後須更改車頭路綫牌的目的地名稱。

## 參考資料

  - 《巴士路線發展綱要(2)──荃灣．屯門．元朗》，BSI(香港)，ISBN 9628414720003，191頁

## 外部連結

  - 港鐵

<!-- end list -->

  - [港鐵巴士506綫路綫圖](http://mtr.com.hk/eng/fares_tickets/images/506.pdf)

[Category:港鐵巴士路綫](../Category/港鐵巴士路綫.md "wikilink")
[Category:屯門區巴士路線](../Category/屯門區巴士路線.md "wikilink")

1.  [1](http://www.hkitalk.net/HKiTalk2/thread-798300-1-1.html)
2.  [2](http://www.hkitalk.net/HKiTalk2/thread-843971-1-1.html)
3.  [3](http://www.mtr.com.hk/ch/customer/services/bus_rf_index.html)
4.